國士無雙雙國士

國士無雙雙國士 - 古德明

一九八九年，四川陳衞、陳兵兩位孿生兄弟才二十歲，一在北京讀大學，一在故鄉守家園。及天安門民主運動號角響起，陳衞與弟弟相約：「爭取民主，由我來辦；照顧家人，由你負責。」從此，陳衞一往無前，前後繫獄十多年，今日還在獄中。二○一六年，陳兵與符海陸、張雋勇、羅富譽三名同志，釀造「銘記八酒六四」出售，在母親下葬後一天，也被中共拘捕，今年四月三日，以「尋釁滋事」罪，判處入獄三年半，因庭上拒與當局合作，不得和符、張、羅一樣，獲准緩刑。

其實，六四據中共說是敉年「反革命分子勾結境外敵對勢力發動的叛亂」，是黨的光榮戰役。陳兵呼籲國民毋忘六四，無非宣揚黨的功德，應獲頒共和國衞士勳章才是：當年六四之後，鄧小平接見平亂部隊代表，就給他們頒贈這莫大榮譽。然則「銘記八酒六四」一語，為什麼觸犯共和國刑法，教人莫名其妙。難怪香港基本法委員會副主任譚惠珠說：「內地司法，太陽一般光明，符合國際最高標準。」

《世說新語．德行》載：東漢末年，陳紀、陳諶兄弟以德行與父親陳寔同著高名。或問兩兄弟德行之高下，陳寔說：「元方（陳紀）難為兄，季方（陳諶）難為弟。」現在，陳衞之德，也應令陳兵感到做其弟弟實不容易；而陳兵之德，也應令陳衞感到做其兄長殊為艱難。

又唐朝有堂兄弟顏杲卿、顏真卿二人，都不惜為國捐軀。玄宗年間，安祿山造反，顏杲卿守常山，孤軍作戰，最後糧盡援絕，被安祿山所執，瞋目罵賊，「賊鉤斷其舌」，還含含糊糊的罵，至死方休；德宗年間，李希烈造反，顏真卿奉旨前去曉諭，遭李希烈脅迫歸順，厲聲罵賊說：「若等（你們）聞顏常山否？吾兄也！吾守吾節，死而後已，豈受若等脅耶！」（《新唐書》卷一九二、一五三）。陳衞、陳兵兩兄弟，與顏杲卿、顏真卿，隔代輝映，浩氣與秋色比高可也。詩曰：「酒名六四記不差，難弟難兄事可嗟。國士無雙雙國士，顏家繼後有陳家。」

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
怨氣之都 (左丁山)

下一則
下一則
這是什麼「朋友」？ (李碧華)